\chapter{Beurteilungskriterien}\label{chap:Beurteilungskriterien}
Zur Beurteilung der schriftlichen Ausarbeitung werden folgende Kriterien herangezogen:
\begin{enumerate}
\item Problemdefinition und Zielsetzung\\
Ist die Problemdefinition umfassend, zielgerichtet und kompakt. Werden alle Teilprobleme dargelegt und werden die Anforderungen an die Problemlösung definiert. Ist die Zieldefinition dem Arbeitsthema entsprechend korrekt und zielgerichtet dargelegt.
\item Strukturierung und Argumentation\\
Ist die Struktur der Arbeit geeignet ein leichtes Verständnis zu unterstützen und wird sie durchgängig eingehalten. Ist die Arbeit von Vorn nach Hinten durchgelesen eine durchgängige Argumentationskette ohne Sprünge oder Lücken. Sind Schlüsse, Entscheidungen und Bewertungen nachvollziehbar dargestellt. 
\item Konzeption und Methodik\\
Ist das Konzept geeignet, die Anforderungen an die Problemlösung zu erfüllen und ist es umfassend, um alle Teilprobleme zu lösen. Ist das Konzept klar und in geeignetem Formalisierungsgrad dargestellt. Entspricht die gewählte Methodik zur Problemlösung dem wissenschaftlichen Standard und ist sie zur Lösung geeignet.
\item Erkenntniswert und Ergebnisqualität\\
Wird das oder die Ergebnisse dem wissenschaftlichen Standard entsprechend evaluiert. Werden alle Teilprobleme vollständig gelöst. Erfolgt eine differenzierte Bewertung der Ergebnisse. 
\item Wissenschaftliche Form\\
Werden aktuelle, relevante und umfassend viele Literaturquellen verwendet. Ist das Literaturverzeichnis korrekt dargestellt (siehe Abschnitt \ref{subsec:Literatur}). Wird richtig zitiert. Erfolgt eine kritische Bewertung der Quellen und ggf. eine Gegenüberstellung von unterschiedlichen Meinungen. Werden Einheiten verwendet und werden Ergebnisdaten mit angemessen vielen zählenden Stellen und Fehler angegeben. Liegt ein angemessener Grad an Formalisierung vor und im Gegenzug wird nicht versucht hinter kompliziert aussehenden Formeln Trivialitäten zu verstecken.
\end{enumerate}

Zur Beurteilung einer möglichen Implementierung werden folgende Kriterien herangezogen:
\begin{enumerate}
\item Vollständigkeit der Implementierung\\
Wird das Problem vollständig gelöst und die Vorgaben vollständig umgesetzt.
\item Codekommentierung und Dokumentation\\
Einhaltung der Richtlinien von JavaDoc als Minimalanforderung. Wurden zudem komplizierte Schleifen oder Bedingungen separat kommentiert. Liegt ein Benutzerhandbuch bei in dem alle wichtigen Funktionen erläutert werden.
\item Verwendung angemessener Programmiertechniken\\
Werden angemessene Datenstrukturen und Programmstrukturen auch unter Berücksichtigung der Laufzeit verwendet. Werden Threads genutzt, wenn angebracht. Werdend die Methoden der Objektorientierter Programmierung angewendet, wenn angebracht.
\item Stabilität, Ausführbarkeit und Tests\\
Läuft das Programm, die Klassen, die Methoden ohne unbehandelte Exceptions und liefert es die gewünschten Resultate. Können Anwendungsszenarios erfolgreich durchgeführt werden. 
\item Realisierung von Konzeption und Architekturdesign (Problembezug)\\
Entspricht die Umsetzung dem Konzept, unabhängig von der Vollständigkeit. Wurde das Architekturdesgin eingehalten.
\item Erweiterbarkeit und Wiederverwendbarkeit\\
Sinnvolle Schnittstellenbildung, Sinnvolle Klassenbildung (insb. gute Vererbungsstruktur), Verwendung von generische Datenstrukturen, Lose Kopplung von Klassen und Methoden (möglichst wenig globale Variablen, ...)
\end{enumerate}

Zur Beurteilung des Vortrags werden folgende Kriterien herangezogen:
\begin{enumerate}
\item Problemformulierung und Motivation in das Thema\\
Wird das Thema ansprechend und präzise dargestellt, insb. Zielsetzung, Problemstellung und die eigene Aufgabe. 
\item Logischer Aufbau\\
Ist ein roter Faden in Folien und Vortrag vorhanden und ist die Argumentationskette gut nachvollziehbar und linear. Wird dargestellt was das Ziel ist und wird die Zielerreichung belegt.
\item Konsistente Verwendung von Begrifflichkeiten\\
Werden die richtigen Fachtermini durchgängig verwendet und sind es die richtigen Begriffe.
\item Präsentation und Auftreten\\
Sind die Folien ansprechend, wird frei vorgetragen, ist das Auftreten dem Anlass angemessen, ist die Stimme gut hörbar, läuft die Präsentation wie am Schnürchen, kennt der Kandidat seinen Vortrag und  seine Folien gut. Werden bei Bedarf andere Medien verwendet.
\item Diskussion und Feedback auf Fragen\\
Können die Fragen des Publikums sicher beantwortet werden. Weiß der Kandidat noch, was in seiner Arbeit steht und hat weiteres Hintergrundwissen zu den vorgestellten Themen. Werden die Fragen direkt beantwortet oder wird viel geredet aber nichts gesagt.
\item Zeitmanagement\\
Einhaltung der Zeitvorgabe. Besser etwas zu kurz als zu lang. Extreme Abzüge bei Zeitüberschreitung von 5 oder mehr Minuten.
\end{enumerate}

Zur Beurteilung der allgemeinen Arbeitsweise werden folgende Kriterien herangezogen:
\begin{enumerate}
\item Zielstrebigkeit und Arbeitsorganisation\\
Will der Kandidat das Ziel seiner Arbeit erreichen oder vielleicht noch etwas mehr machen, wenn es auf dem Weg interessant erscheint. Werden selbständig Meilensteine festgelegt und der eigene Arbeitsfortschritt selbständig geregelt. 
\item Selbstständigkeit und Termintreue\\
Werden Aufgaben, die durch den Kandidaten selbst zu erledigen sind, von ihm eigenständig gelöst. Wird bei nicht lösbaren Aufgaben schnell Kontakt zum Betreuer gesucht und das Problem schnell erfassbar dargestellt. Werden Termine selbstständig organisiert, eingehalten oder mit entsprechender Vorlaufzeit abgesagt oder verschoben.
\end{enumerate}